\section{Cálculo de Predicados}
\label{sec:pred-calc}

Em termos intuitivos (não formais) a ``visão de mundo'' que serve de
base para a lógica de predicados pode ser resumida como se segue:

\begin{enumerate}

\item Existe um \emph{domínio de discurso} $U$ que contém todas as
  entidades que nos interessam.

\item Existem métodos para selecionar uma entidade em particular
  dentro do domínio.

  \begin{enumerate}

  \item Podemos utilizar nomes para determinadas entidades. Por
    exemplo, `Sócrates' pode ser usado para designar um indivíduo em
    particular. Esses nomes correspondem a contantes (ou, a funções
    com zero argumentos). Por exemplo, podemos utilizar as letras
    $\mathit{so}$ para representar `Sócrates'.

  \item Podemos designar um indivíduo por uma descrição como `o pai de
    Sócrates'. Aqui, `o pai de \ldots' é é uma função que recebe um
    argumento, i.e., um elemento arbitrário de $U$, e \emph{aponta}
    para outro elemento de $U$.  Por exemplo, podemos usar $f(x)$ para
    representar ``o pai de $x$'', assim, se $\mathit{so}$ representa
    `Sócrates', então $f(\mathit{so})$ representa ``O pai de
    Sócrates''.

  \item Para permitir formas mais flexíveis de expressão, podemos usar
    variáveis (com ou sem índices subscritos), tais como $x$, $y$,
    $z$, $x_1$, $y_1$, $z_1$, etc. para representar entidades
    arbitrárias de $U$ em expressões mais complexas.

  \end{enumerate}

\item As entidades de $U$ podem ser classificadas e relacionadas entre
  si utilizando predicados e relações:

  \begin{enumerate}

  \item Podemos identificar subconjuntos de $U$ através de predicados
    unários que representam características. Por exemplo: $H(x)$ é um
    predicado verdadeiro para os elementos de $U$ que forem humanos,
    e.g $H(\text{Sócrates})$ -- esse predicado pode ser usado para
    identificar o subconjunto de $U$ que representa os humanos, i.e.,
    $\{x \in U \mid H(x)\}$; $M(x)$ é verdadeiro para os elementos de
    $U$ que são mortais; $A(x)$ é verdadeiro para os elementos que são
    animais; $C(x)$ é verdadeiro para os elementos que são cavalos;
    etc.

  \item Os elementos de $U$ podem participar de várias relação entre
    si. Por exemplo: ``$x$ é mais velho que $y$'', pode ser
    representado por $O(x,y)$; ou ``$x$ é o primeiro elemento da lista
    $xs$'', representado por $\mathit{First}(x, \mathit{xs})$.

  \end{enumerate}

\item É muito importante perceber a diferença entre o
  \textbf{predicado} $\mathit{First}(x, \mathit{xs})$, ``$x$ é o
  primeiro elemento da lista $\mathit{xs}$'', e a \textbf{função}
  $\mathit{first}(\mathit{xs})$, que retorna, para cada lista
  $\mathit{xs}$, o seu primeiro elemento. A função $\mathit{first}$
  simplesmente designa um elemento do domínio $U$, enquanto o
  predicado $\mathit{First}$, estabelece uma relação entre dois
  elementos de $U$.  Um predicado sempre estabelece um fato, i.e.,
  sempre pode ser avaliado como verdadeiro ou falso. Da mesma forma
  que na lógica proposicional, os fatos atômicos podem ser combinados
  para formar fatos mais complexos utilizando os operadores lógico
  ``não'', ``e'', ``ou'', ``se \ldots, então \ldots'', etc.

\item Além de poder estabelecer fatos sobre entidades conhecidas, como
  `Sócrates', podemos também estabelecer fatos sobre entidades
  indefinidas, como por exemplo: ``para todo $x \in U$:
  $H(x) \to M(x)$'', ``não existe $x$: $H(x) \land C(x)$''.  Esses
  fatos são chamados de fatos \emph{quantificados}.

\end{enumerate}

Considerando a interpretação introduzida acima, o argumento do início
deste capítulo poderia ser traduzido como segue.

\begin{center}
  \begin{tabular}{lcrl}
    Todo humano é mortal. & $\Longrightarrow$ 
    & \textit{para-todo} $x$: & $H(x) \to M(x)$
    \\
    Sócrates é humano. & $\Longrightarrow$
    & ~ & $H(\mathit{so})$
    \\
    \hline
    Portanto, Sócrates é mortal. & $\Longrightarrow$
    & $\therefore$ & $M(\mathit{so})$
  \end{tabular}
\end{center}

Considere ainda o exemplo a seguir.

\begin{exmp}
  \noindent
  Seja o argumento dado abaixo:\vspace{3mm}

  \begin{tabular}{l}
    Todo cavalo é um animal. 
    \\
    \hline
    Portanto, toda cabeça de cavalo é uma cabeça de animal.
  \end{tabular}

  \vspace{3mm}

  \noindent
  Considerando uma interpretação em que:
  \begin{description}
  \item[$A(x):$] $x$ é um animal.
  \item[$C(x):$] $x$ é um cavalo.
  \item[$\mathit{Hd}(x,y):$] $x$ é a cabeça de $y$.
  \end{description}

  \vspace{2mm}

  \noindent
  Podemos reescrever o argumento como:

  \begin{center}
    \begin{tabular}{l}
      \(\text{para-todo}\,x: C(x) \to A(x)\)
      \\
      \hline
      \(\therefore\text{para-todo}\,x: 
      \left( 
      (\text{existe}\,y:(C(y) \land \mathit{Hd}(x,y)) 
      \to (\text{existe}\,y:(A(y) \land \mathit{Hd}(x,y)))) 
      \right) \) 
    \end{tabular}
  \end{center}

\end{exmp}

Os conceitos apresentados nesta seção serão vistos com mais detalhes
nas seções seguintes.


\subsection{Predicados e Variáveis}
\label{sec:pred-var}

Considere a seguinte sentença:

\begin{equation}
  \label{sttm:1}
  \parbox{\textwidth-2cm}{\textit{Todo estudante é mais jovem que algum instrutor.}}
\end{equation}

Na lógica proposicional, nós poderíamos representar essa sentença com
uma proposição atômica $P$.  Entretanto, esta representação não
captura a estrutura lógica mais detalhada da sentença. Sobre o que é
esta sentença? Ela é sobre \emph{ser um estudantes}, sobre \emph{ser
  um instrutor}, e sobre \emph{ser mais jovem do que alguém}. Estes
três conceitos são todos propriedades de algum tipo, então nós
precisamos de um mecanismo para expressar estas propriedades, bem como
de formas de representar seus relacionamentos e dependências.

Na lógica de primeira ordem, nós utilizamos \textbf{predicados} para
representar propriedades (e relações) das entidades (elementos) do
domínio. Por exemplo, nós podemos escrever $S(\mathit{paulo})$ para
representar que Paulo é um estudante e $L(\mathit{ana})$ para
representar que Ana é uma instrutora. Também podemos escrever
$J(\mathit{paulo}, \mathit{ana})$ para representar que Paulo é mais
jovem do que Ana. Os símbolos $S$, $L$ e $J$ são chamados de
predicados. Sempre é necessário definir precisamente o significado dos
predicados para evitar ambiguidades. Por exemplo,
$J(\mathit{paulo}, \mathit{ana})$ pode representar tanto que
``$\mathit{paulo}$ é mais jovem que $\mathit{ana}$'', quanto o
contrário.

Frequentemente, quando estamos descrevendo fatos e situações, não
estamos preocupados em designar entidades em particular (como Paulo e
Ana), mas queremos descrever estes fatos ou situações de modo
genérico, sem dar nomes à entidades envolvidas. Nestes casos é
conveniente o uso de \emph{variáveis}. Variáveis são escritas como
$u$, $v$, $w$, $x$, $y$, $z$, \ldots ou $x_1$, $y_3$, $z_5$, \ldots e
podemos pensar nelas como \emph{marcadores de lugar} para valores
concretos (como Paulo, Ana ou Sócrates). Usando variáveis é possível
definir os significados dos predicados $S$, $L$ e $J$ formalmente:

\begin{tabular}{rl}
  $S(x)$: & $x$ é um estudante \\
  $L(x)$: & $x$ é um instrutor \\
  $J(x,y)$: & $x$ é mais jovem que $y$.
\end{tabular}

Note que os nomes das variáveis não são importantes, desde que sejam
utilizados consistentemente. Poderíamos definir exatamente o mesmo
significado para $L$ escrevendo

\begin{tabular}{rl}
  $L(y)$: & $y$ é um instrutor
\end{tabular}

ou ainda

\begin{tabular}{rl}
  $L(z)$: & $z$ é um instrutor.
\end{tabular}

A possibilidade de usar variáveis ainda não é suficiente para capturar
todo o significado da sentença~\eqref{sttm:1}. Temos que transmitir o
significado de ``\textbf{Todo} estudante $x$ é mais jovem que
\textbf{algum} instrutor $y$.'' Neste ponto precisamos introduzir a
ideia de quantificadores para representar expressões como ``todo'',
``para todo'', ``algum'', etc. Ou seja, quantificadores expressa a
ideia de quantidade. Na lógica de primeira ordem dispomos de dois
quantificadores: (a) o quantificador universal $\forall$ (lido ``para
todo''); e (b) o quantificador existencial $\exists$ (lido ``existe''
ou ``para algum''). Os quantificadores sempre vêm conectados a alguma
variável, como em $\forall x$ (``para todo $x$'') ou $\exists z$
(``existe $z$'', ou ``para algum $z$'').

Utilizando os quantificadores, agora é possível escrever a
sentença~\eqref{sttm:1} em uma forma completamente simbólica:
\[
\forall x 
\left( 
  S(x) \to \exists y \left( L(y) \land J(x,y) \right) 
\right)
\]

Na verdade, a codificação, ao ser traduzida de volta para o português
resulta em um texto diferente do original, mas que preserva o mesmo
significado. A re-tradução fica da seguinte forma:

\begin{quote}
  \textit{Para todo $x$, se $x$ é um estudantes, então existe algum $y$ tal que
    $y$ é instrutor e $x$ é mais jovem que $y$.}
\end{quote}

Predicados diferentes podem ter números de argumentos diferentes. No
caso acima, os predicados $S$ e $L$ têm apenas um argumento -- e são
chamados de \emph{predicados unário}; enquanto o predicado $J$ tem
dois argumentos -- e é chamado de \emph{predicado binário}. Na lógica
de primeira ordem, predicados podem ter qualquer quantidade finita de
argumentos. A quantidade de argumentos que um predicado recebe é
chamada de \emph{aridade} do predicado.

Abaixo temos outro exemplo.

\begin{exmp}
  \noindent Considere a sentença:
  \begin{quote}
    \textit{Nem todos os pássaros podem voar.}
  \end{quote}

  Para representá-la nós escolhemos os predicados unários $P$ e $V$
  com os significados:

  \begin{tabular}{rl}
    $P(x)$: & $x$ é um pássaro \\
    $V(x)$: & $x$ pode voar.
  \end{tabular}

  Assim, a sentença pode ser traduzida como:
  \[
    \neg \left(\forall x \left( P(x) \to V(x) \right) \right)
  \]
  que significa: ``Não é verdade que para todo $x$ se $x$ é pássaro,
  então $x$ pode voar.'' Alternativamente, poderíamos ter adotado a
  codificação:
  \[
    \exists x \left( P(x) \land \neg V(x) \right)
  \]
  que significa: ``Existe algum $x$ tal que $x$ é pássaro e $x$ não
  pode voar.''

\end{exmp}

Embora a primeira tradução apresentada seja mais próxima da estrutura da
sentença original, as duas traduções são semanticamente equivalente, i.e., tem o
mesmo significado. Veremos o porquê desta equivalência nas próximas seções.

Ser capaz de codificar fatos complexos expressos em português como fórmulas na
lógica de predicados é importante --- e.g., em design de software com UML ou em
especificações formais para sistemas críticos --- e é necessário ter muito mais
cuidados ao fazer a codificação do que na lógica proposicional. Entretanto, uma
vez que essa tradução tenha sido realizada, o nosso principal objetivo passa a
ser o raciocínio simbólico ou semântico sobre a informação expressa por estas
fórmulas. Ou seja, uma vez que a tradução tenha sido realizada nós
\emph{abstraímos} a interpretação e nos concentramos apenas na manipulação
simbólica das fórmulas.



\subsection{Quantificadores}
\label{sec:pl-quant}


Quando construímos frases para descrever situações, frequentemente utilizamos
pronomes ou substantivos para nos referirmos a elementos conhecidos, por
exemplo:

\begin{enumerate}[label={\alph*)}]
\item ``Aquele carro é um Corolla.''
\item ``Antônio é o gerente do setor de vendas.''
\item ``Esta pessoa é mais alta do que a média.''
\end{enumerate}

Na linguagem da Lógica de Primeira Ordem, estes elementos conhecidos e definidos
são representados por constantes. Assim, as sentenças acimas poderiam ser
traduzidas para as seguintes fórmulas, com suas respectivas interpretações:

\begin{enumerate}[label={\alph*)}]
\item ``Aquele carro é um Corolla.''\\
  \emph{Fórmula:} $\text{Carro}(a) \land \text{Modelo}(a, c)$\\
  \emph{Interpretação:}
  \begin{itemize}
  \item $a$: aquele carro
  \item $c$: Corolla
  \item $\text{Carro}(x)$: $x$ é um carro
  \item $\text{Modelo}(x,y)$: o modelo de $x$ é $y$
  \end{itemize}
  
\item ``Antônio é o gerente do setor de vendas.''\\
  \emph{Fórmula:} $\text{Gerente}(a,v)$\\
  \emph{Interpretação:}
  \begin{itemize}
  \item $a$: Antônio
  \item $v$: setor de vendas
  \item $\text{Gerente}(x,y)$: $x$ é o gerente de (do setor/seção) $y$
  \end{itemize}

\item ``Esta pessoa é mais alta do que a média.''\\
  \emph{Fórmula:} $\text{Altura}(p, h) \land h > h_m$
  \emph{Interpretação:}
  \begin{itemize}
  \item $p$: esta pessoa
  \item $h_m$: altura média das pessoas
  \item $\text{Altura}(p, h)$: a altura da pessoa $p$ é $h$
  \end{itemize}
  
\end{enumerate}

Entretanto, frequentemente desejamos falar sobre situações que se aplicam não
apenas a um objeto conhecido, mas a ``todos'' os objetos com alguma
característica, ou a ``algum'' objeto de uma categoria, ou que algo é verdadeiro
para ``nenhum'' objeto, ou (equivalentemente) que é falso para todos, ou que
``nem todos'' os objetos de algum tipo tem certas características, e assim por
diante. Para expressar esse tipo de ideia mais geral, utilizamos elementos
lógicos chamados de quantificadores. Uma fórmula lógica construída com o uso de
quantificadores é chamada de uma \emph{fórmula quantificada}. Os dois
quantificadores mais comuns são o quantificador \textbf{universal}, que expressa
a ideia de ``para todo'', e o quantificador \textbf{existencial}, que expressa a
ideia de ``existe'' (no sentido de ``existe ao menos um''). O símbolo
tradicional para o quantificador universal ``$\forall$'', uma letra ``A''
girada, e para o quantificador existencial é ``$\exists$'', uma letra ``E''
girada.

Utilizando os quantificadores universal e existencial é possível construir
fórmulas como $\forall{x}.P(x)$ (lê-se ``para todo $x$ $P(x)$ é verdadeiro'') e
$\exists{x}.P(x)$ (lê-se ``existe $x$ tal que $P(x)$ é verdadeiro''). Também é
possível construir fórmulas mais complexas tais como $\forall{x}.(P(x) \to Q(x))$
ou $\exists{x}.(P(x) \land Q(x))$, etc.

É necessário tomar algum cuidado ao construir fórmulas quantificadas. A
\emph{semântica}, i.e., o significado, dos quantificadores universal e
existencial nem sempre é exatamente como estamos acostumados a pensar quando
construímos sentenças em linguagem natural. A semântica formal dos
quantificadores na lógica pode ser interpretado da seguinte forma:

\begin{description}
\item[Fórmula Universalmente Quantificada] -- Uma fórmula do tipo
  $\forall{x}.\alpha[x]$ será verdadeira a menos que exista um valor possível
  para $x$ que torne $\alpha[x]$ falso.

\item[Fórmula Existencialmente Quantificada] -- Uma fórmula do tipo
  $\exists{x}.\alpha[x]$ sera falsa a menos que exista um valor possível para
  $x$ que torne $\alpha[x]$ verdadeira.
\end{description}

Essa semântica gera duas situações que frequentemente não são consideradas pelas
pessoas que utilizam os quantificadores:

\begin{enumerate}
\item No uso do quantificador universal, frequentemente a sentença será
  verdadeira mesmo que não exista nenhum elemento no domínio de discurso que
  satisfaça à fórmula construída. Por exemplo, considere a sentença ``Todos os
  professores venusianos sabem falar Latim.'' Esta sentença poderia ser
  traduzida para a forma simbólica com a seguinte fórmula e interpretação:

  \emph{Fórmula:} $\forall{x}.\left( \text{Venusiano}(x) \land
    \text{Professor}(x) \to \text{Fala}(x, \mathit{latim}) \right)$ \\
  \emph{Interpretação:}
  \begin{itemize}
  \item $\text{Venusiano}(x)$: $x$ é venusiano
  \item $\text{Professor}(x)$: $x$ é professor
  \item $\mathit{latim}$: latim
  \end{itemize}

  À primeira vista, pelo senso comum, poderíamos pensar que esta sentença é
  falsa, pois não existe nenhum professor venusiano\footnote{Pelo menos, até
    onde seja do nosso conhecimento.}, logo, não faria sentido fazer afirmações
  sobre quais línguas eles falam. Entretanto, é exatamente por não haver
  professores venusianos que a sentença é verdadeira. Como não existem
  professores venusianos, não existe nenhum valor para a variável $x$ que faça a
  fórmula ``$\text{Venusiano}(x) \land \text{Professor}(x) \to \text{Fala}(x,
  \mathit{latim})$'' ser falsa. Portanto, a fórmula quantificada será
  verdadeira.

\item No uso do quantificador existencial, frequentemente a sentença será
  verdadeira mesmo que todos os elementos do domínio de discurso, para aquela
  categoria, satisfaçam à fórmula construída. Por exemplo, considere a sentença
  ``Existe algum animal vertebrado com sistema nervoso.''
  
\end{enumerate}



\section{Linguagem Formal da Lógica de Predicados}
\label{sec:pl-wff}

Nesta seção daremos regras sintáticas para a formação de fórmulas da lógica de
predicados. Por causa do poder da lógica de predicados, a linguagem é muito mais
complexa que a da lógica proposicional.

Com já mencionado em \autoref{def:lp-fbf}, uma \emph{fórmula bem formada},
abreviada como FBF, ou simplesmente \emph{fórmula}, é uma sequencia finita de
símbolos de um determinado alfabeto que faz parte de uma linguagem formal.

A primeira coisa a notar é que existem dois tipos de coisas envolvidas em uma
fórmula da lógica de predicados. O primeiro tipo denota os objetos sobre os
quais estamos falando: indivíduos como $a$ e $p$ (referindo-se a ``André'' e
``Paulo'') são exemplos, assim como variáveis como $x$ e $v$. Símbolos de função
também nos permitem referir objetos: assim, $m(a)$ e $g(x, y)$ também são
objetos. Expressões na lógica de predicados que denotam objetos são chamadas de
\textbf{termos}.

O outro tipo de coisas na lógica de predicados denota valores-verdade, ou
valores lógicos; expressões desse tipo são \textbf{fórmulas}: $Y(x, m(x))$ é uma
fórmula, embora $x$ e $m(x)$ sejam termos.

Um \textbf{vocabulário} da lógica de predicados consiste em três conjuntos: um
conjunto de símbolos de predicado $\mathcal{P}$, um conjunto de símbolos de
função $\mathcal{F}$ e um conjunto de símbolos constantes $\mathcal{C}$. Cada
símbolo de predicado e cada símbolo de função vem com uma \emph{aridade}, i.e.,
o número de argumentos esperados. De fato, as constantes podem ser consideradas
como funções que não aceitam nenhum argumento (e até deixamos de lado os
parênteses de argumentos) -- portanto, para simplificar a formulação, vamos
considerar que as constantes residem no conjunto $\mathcal{F}$ junto com as
funções ``verdadeiras'' que levam argumentos. A partir de agora, vamos descartar
o conjunto $\mathcal{C}$, já que é conveniente fazer isso, e estipular que
constantes são funções de aridade-0, chamadas de \emph{funções nulárias}.


\subsection{Termos}

Os termos da nossa linguagem são compostos de variáveis, símbolos constantes e
funções aplicadas a eles. As funções podem ser aninhadas, como em $m(m(x))$ ou
$g(m(a), c)$.

\begin{defn}[Termos]
  Termos são definidos como se segue:
  \begin{itemize}
  \item Qualquer variável é um termo.
  \item Se $c \in \mathcal{F}$ é uma função nulária, então $c$ é um termo.
  \item Se $t_1, t_2, \ldots, t_n$ são termos e $f \in\mathcal{F}$ tem aridade
    $n > 0$, então $f(t_1, t_2, \ldots, t_n)$ é um termo.
  \item Nada mais é um termo.
  \end{itemize}
\end{defn}

Na forma de Backus Naur (BNF) podemos escrever:
\[
  t \Coloneqq x \mid c \mid f(t, \ldots, t)
\]
onde $x$ varia sobre um conjunto de variáveis \textsf{var}, $c$ sobre símbolos
de função nulos em $\mathcal{F}$ e $f$ sobre aqueles elementos de $\mathcal{F}$
com aridade $n > 0$.

É importante notar que:
\begin{itemize}
\item os primeiros blocos de construção de termos são constantes (funções nulas)
  e variáveis;

\item termos mais complexos são construídos a partir de símbolos de função usando
  tantos termos previamente construídos quanto requerido por tais símbolos de
  função; e

\item a noção de termos depende do conjunto F. Se você alterá-lo, você altera o
  conjunto de termos.
\end{itemize}


\begin{exmp}
  Suponha que $n$, $f$ e $g$ sejam símbolos de função, respectivamente nulário,
  unário e binário. Então $g(f(n), n)$ e $f(g(n, f(n)))$ são termos, mas $g(n)$
  e $f(f(n), n)$ não são (eles violam as aridades). Suponha $0, 1, \ldots$ são
  nulários, $s$ é unário e $+$, $-$ e $\times$ são binários. Então %
  $\times(-(2, +(s(x), y)), x)$ é um termo. Normalmente, os símbolos binários
  são escritos de notação infixa em vez de prefixa; assim, o termo geralmente é
  escrito $(2 - (s(x) + y)) \times x$.
\end{exmp}


\subsection{Fórmulas}

Uma fórmula é um objeto sintático que pode receber um significado semântico por
meio de uma interpretação. Dois usos principais de fórmulas estão na lógica
proposicional e na lógica de predicados.

A definição de uma fórmula na lógica de primeira ordem é relativa à
\emph{assinatura}\footnote{Na lógica uma assinatura lista e descreve os símbolos
  não lógicos de uma linguagem formal. As assinaturas desempenham o mesmo papel
  na matemática do que as assinaturas de tipo na programação de computadores.
  Eles raramente são explicitados em mais tratamentos filosóficos da lógica.} da
teoria em questão. Essa assinatura especifica os símbolos constantes, os
símbolos de relação, e os símbolos de função da teoria em questão, juntamente
com as aridades dos símbolos de função e relação.

A escolha dos conjuntos $\mathcal{P}$ e $\mathcal{F}$ para símbolos de
predicados e de funções, respectivamente, é guiada pelo que pretendemos
descrever. Por exemplo, se trabalharmos em um banco de dados representando as
relações entre nossos parentes, poderemos considerar $\mathcal{P} = \{M, F, S,
D\}$, referindo-se a \emph{ser homem}, \emph{ser mulher}, \emph{ser filho de
  \ldots} e \emph{ser filha de \ldots}. Naturalmente, $F$ e $M$ são predicados
unários (eles aceitam um argumento), enquanto $D$ e $S$ são binários. Da mesma
forma, podemos definir $\mathcal{F} = \{\text{\textit{mae-de}},
\text{\textit{pai-de}}\}$.

Nós já sabemos quais são os termos sobre $\mathcal{F}$. Sabendo disso, podemos
agora definir as fórmulas da lógica de predicados.

\begin{defn}[Fórmulas]
  Definimos o conjunto de fórmulas sobre $(\mathcal{F}, \mathcal{P})$
  indutivamente, usando o conjunto de termos já definido sobre $\mathcal{F}$:

  \begin{itemize}
  \item Se $P \in \mathcal{P}$ é um símbolo de predicado de aridade $n \geq 1$,
    e se $t_1, t_1, \ldots, t_n$ são termos sobre $\mathcal{F}$, então $P(t_1,
    t_2, \ldots, t_n)$ é uma fórmula.

  \item  Se $\phi$ é uma fórmula, então $(\neg\phi)$ é uma fórmula.

  \item Se $\phi$ e $\psi$ são fórmulas, então $(\phi\land\psi)$,
    $(\phi\lor\psi)$, e $(\phi\to\psi)$ são fórmulas.

  \item Se $\phi$ é uma fórmula e $x$ é uma variável, então $(\forall{x}.\phi)$ e
    $(\exists{x}.\phi)$ são fórmulas.

  \item Nada mais é uma fórmula.
  \end{itemize}
\end{defn}

Observe como os argumentos dos predicados são sempre termos. Isso também pode
ser visto na forma Backus Naur (BNF) para lógica de predicado:
\[
  \phi \Coloneqq P(t_1, t_2, \ldots, t_n)
  \mid (\neg\phi)
  \mid (\phi\land\phi)
  \mid (\phi\lor\phi)
  \mid (\phi\to\phi)
  \mid (\forall{x}.\phi)
  \mid (\exists{x}.\phi)
\]
onde $P \in \mathcal{P}$ é um símbolo predicado de aridade $n \leq 1$, $t_i$ são
termos sobre $\mathcal{F}$ e $x$ é uma variável. Lembre-se de que cada
ocorrência de $\phi$ no lado direito de $\Coloneqq$ significa qualquer fórmula
já construída por essas regras.


\begin{defn}[Precedência]
  Por conveniência, mantemos as prioridades vinculativas usuais definidas para a
  Lógica Proposicional e acrescentamos que $\forall{v}$ e $\exists{v}$ tem a
  mesma precedência de $\neg$. Assim, a ordem é:
  \begin{enumerate}
  \item $\neg$, $\forall{v}$ e $\exists{v}$ tem a maior precedência;
  \item em seguida ${}\land{}$;
  \item em seguida ${}\lor{}$;
  \item em seguida ${}\to{}$, que é associativo à direita.
  \end{enumerate}
\end{defn}

Também omitimos frequentemente os colchetes em torno dos quantificadores, desde
que isso não introduza ambiguidades.

\begin{exmp}
  Considere traduzir a sentença abaixo para a lógica de predicados.
  \begin{quote}
    Todo filho do meu pai é meu irmão.
  \end{quote}
  A escolha de \emph{design} aqui é se representamos ``pai'' como um predicado ou
  como um símbolo de função.

  \begin{itemize}
  \item \emph{Como um predicado.} Nós escolhemos uma constante $m$ para ``eu'',
    então $m$ é um termo, e nós escolhemos $\{F, P, I\}$ como o conjunto de
    predicados com os significados:
    \begin{tabular}{ll}
      $F(x,y)$: & $x$ é um filho de $y$ \\
      $P(x,y)$: & $x$ é o pai de $y$ \\
      $I(x,y)$: & $x$ é um irmão de $y$ \\
    \end{tabular}\\
    Assim, a representação simbólica da sentença acima fica:
    \begin{equation}
      \label{eq:brother-fml1}
      \forall{x}.\forall{y}.\left(P(x,m) \land F(y,x) \to I(y,m)\right)
    \end{equation}
    Que diz: ``Para todo $x$ e todo $y$, se $x$ é o meu pai (i.e., pai de
    `eu') e $y$ é um filho de $x$, então $y$ é meu irmão (i.e., irmão de
    `eu').''

  \item \emph{Como uma função.} Mantemos $m$, $F$ e $I$ conforme definido acima
    e escrevemos $p$ para a função que, dado um argumento, retorna o pai
    correspondente. Note que isso funciona apenas porque os pais são únicos e
    sempre definidos, portanto, é realmente uma função em oposição a uma mera
    relação.

    A codificação simbólica da sentença com esse \emph{design} fica:
    \begin{equation}
      \label{eq:brother-fml2}
      \forall{x}.\left(F(x,f(m)) \to I(x,m)\right)      
    \end{equation}
    Que significa: ``Para todo $x$, se $x$ é um filho do meu pai, então $x$ é
    mau irmão.''; É uma formulação menos complexa porque inclui apenas um
    quantificador.
  \end{itemize}
\end{exmp}

Especificações formais requerem conhecimento específico do domínio.
Especialistas em domínio geralmente não explicitam todo esse conhecimento,
portanto, um especificador pode perder restrições importantes para um modelo ou
uma implementação. Por exemplo, a especificação em \eqref{eq:brother-fml1} e
\eqref{eq:brother-fml2} pode parecer correta, mas e quando os valores de $x$ e
$m$ são iguais? Se o domínio de parentesco não é de conhecimento comum, então um
especificador pode não perceber que um homem não pode ser seu próprio irmão.
Assim, \eqref{eq:brother-fml1} e \eqref{eq:brother-fml2} não estão completamente
corretos!


\subsection{Variáveis Livres e Vinculadas}
\label{sec:pl-free-var}


O uso de variáveis e quantificadores nos permite expressar as noções de
\emph{todos\ldots} e \emph{alguns\ldots}. Intuitivamente, verificar se
$\forall{x}.Q(x)$ é verdadeiro equivale a substituir $x$ por qualquer um dos seus
valores possíveis e verificar se $Q$ é válido para cada um deles. Há dois
sentidos importantes e diferentes em que tais fórmulas podem ser
``verdadeiras''. Primeiro, se dermos significados concretos a todos os símbolos
de predicado e função envolvidos, temos um \emph{modelo} e podemos
\emph{verificar} se uma fórmula é verdadeira para esse modelo em particular. Por
exemplo, se uma fórmula codifica um comportamento requerido de um circuito de
hardware, então gostaríamos de saber se é verdade para o modelo do circuito.
Segundo, às vezes, gostaríamos de garantir que certas fórmulas sejam verdadeiras
\emph{para todos os modelos possíveis}. Considere $P(c) \land
\forall{y}.\left((P(y) \to Q(y)\right) \to Q(c)$ para uma constante $c$;
claramente, essa fórmula deve ser verdadeira, não importa o modelo que estamos
olhando. É esse segundo tipo de verdade que é o foco principal da
\autoref{sec:pl-deduction}.

Toda variável que apareça em uma fórmula e que não esteja dentro do
\emph{escopo} de algum quantificador é chamada de uma \textbf{variável livre}.
Considere a definição do conjunto de variáveis presentes em um termo:

\begin{defn}[Conjunto de Variáveis do Termo]
  Seja $t$ um termo da Lógica de Predicados de Primeira Ordem. Definimos o
  \emph{conjunto de variáveis do termo} $t$, denotado por $\mathsf{Var}(t)$, da 
  seguinte forma:

  \begin{enumerate}
  \item Se $t$ é uma constante, então $\mathsf{Var}(t) = \emptyset$;
  \item Se $t = x$ para alguma variável $x$, então $\mathsf{Var}(t) = \{x\}$;
  \item Se $t = f(t_1, \ldots, t_n)$ para algum símbolo de função $f$ e termos
    $t_1, \ldots, t_n$, então $\mathsf{Var}(t) = \mathsf{Var}(t_1) \cup \cdots
    \cup \mathsf{Var}(t_n)$.
  \end{enumerate}
  
\end{defn}

Podemos definir o conjunto de variáveis livre de uma fórmula $\phi$ da seguinte
forma:

\begin{defn}[Conjunto de Variáveis Livres]
  Seja $\phi$ uma fórmula bem formada. Definimos o \emph{conjunto de variáveis
    livres} de $\phi$, denotado por $\mathsf{FV}(\phi)$, da seguinte forma:

  \begin{enumerate}
  \item Se $\phi = R(t_1, \ldots, t_n)$, então $\mathsf{FV}(\phi) = \{x \mid
    x\in\mathsf{Var}(t_i), 0 < i \leq n\}$;
  \item Se $\phi = \neg\psi$, então $\mathsf{FV}(\phi) = \mathsf{FV}(\psi)$;
  \item Se $\phi = (\psi \land \eta)$ ou $\phi = (\psi \lor \eta)$ ou $\phi =
    (\psi \to \eta)$, então $\mathsf{FV}(\phi) = \mathsf{FV}(\psi) \cup
    \mathsf{FV}(\eta)$;
  \item Se $\phi = \forall{x}.\psi$ ou $\phi = \exists{x}.\psi$, então
    $\mathsf{FV}(\phi) = \mathsf{\psi} \setminus \{x\}$.
  \end{enumerate}
  
\end{defn}

Dizemos que uma fórmula $\phi$ na Lógica de Primeira Ordem é uma \textbf{fórmula
  fechada} sse $\mathsf{FV}(\phi) = \emptyset$.

Todas as variáveis que aparecem em uma fórmula e que não são variáveis livre são
chamadas de \textbf{variáveis ligadas} ou \textbf{variáveis vinculadas} na
fórmula em questão.


\subsection{Tradução para Forma Simbólica}
\label{sec:pl-translat}

Ao se traduzir uma determinada informação para a Lógica de Primeira Ordem é
necessário identificar quais são os objetos sobre os quais estamos falando e
quais são os atributos ou qualidades de objetos, e quais são as relações entre
os objetos. Objetos serão representados na forma simbólica por constantes ou
símbolos funcionais, enquanto atributos, qualidade e relacionamentos serão
representados por predicados.

\begin{exmp}
  Digamos que queremos traduzir a sentença ``João é simpático e gosta de Maria''
  para a forma simbólica, uma possível tradução seria:
  \begin{itemize}
  \item Identificamos ``João'' e ``Maria'' como os objetos sobre os quais
    estamos falando. Iremos representá-los pelos símbolos constantes $j$ e $m$,
    respectivamente.
  \item Identificamos que ``simpático'' é um atributo de ``João''. Iremos
    representá-lo pelo predicado $S/1$. Assim, quando escrevermos $S(j)$ isso
    deverá ser lido como ``João é simpático''.
  \item Identificamos que ``gostar'' é uma relação que existe entre ``João'' e
    ``Maria''. Iremos representá-la por $G/2$. Assim, quando escrevermos
    $G(j,m)$ isso deverá ser lido como ``João gosta de Maria''.
  \end{itemize}
  Considerando as definições acima, a tradução completa ficaria:
  \[
    S(j) \land G(j, m)
  \]
\end{exmp}

A escolha de nomes para os símbolos constantes, os símbolos funcionais e os
predicados é livre no processo de tradução, mas para fórmulas que vão ser lidas
por pessoas (ao invés daquelas que serão lidas por computadores) é recomendado
usar nomes cujos significados sejam fáceis de identificar.

\begin{exmp}
  Traduza a frase ``Alice é extrovertida e Beto é tímido, mas os dois estão
  namorando.'' para a forma simbólica da Lógica de Primeira Ordem.

  \begin{itemize}
  \item Os objetos do discurso são ``Alice'' e ``Beto'', que representaremos por
    $a$ e $b$, respectivamente.
  \item Os atributos são ``extrovertida'' e ``tímido'', que representaremos por
    $E/1$ e $T/1$, respectivamente.
  \item O relacionamento entre os objetos é ``estão namorando'', que
    representaremos por $N/2$.
  \end{itemize}
  Assim, a tradução da frase fica:
  \[
    E(a) \land T(b) \land N(a,b)
  \]  
\end{exmp}

\begin{exmp}
  Traduza a frase ``Carlos e seu pai são engenheiros, eles trabalham na mesma
  empresa.'' para a forma simbólica da Lógica de Primeira Ordem.

  \begin{itemize}
  \item Os objetos do discurso são ``Carlos'' e ``seu pai''. O pai de Carlos não
    recebe um nome (embora certamente tenha um). A melhor forma de tratar este
    tipo de situação é usando símbolos funcionais. Então usaremos o símbolo
    constante $c$ para representar ``Carlos'', e usaremos $p/1$ para
    representar ``pai de'', de modo que $p(c)$ significa ``pai de carlos''.
  \item Os objetos possuem o atributo de serem engenheiros, que representaremos
    por $E/1$.
  \item A segunda parte da frase pode ser traduzida de duas formas diferentes:
    \begin{enumerate}
    \item Podemos criar um predicado, $M/2$, que signifique ``trabalham na mesma
      empresa'', de modo que $M(c, p(c))$ signifique que ``Carlos e o pai de
      Carlos trabalham na mesma empresa''. Esta opção gera a seguinte forma
      simbólica:
      \[
        E(c) \land E(p(c)) \land M(c, p(c))
      \]
      
    \item Alternativamente, podemos definir um símbolo constante, $e$, para
      representar a empresa e definir um predicado, $T/2$, que signifique
      ``trabalha em'', de modo que $T(c, e)$ significa ``Carlos trabalha na
      empresa $e$''. Esta forma gera a seguinte forma simbólica:
      \[
        E(c) \land E(p(c)) \land T(c, e), \land T(p(c), e)
      \]
    \end{enumerate}

    As duas formas estão corretas. A forma mais indicada depende da situação em
    que a forma simbólica será usada. Se for necessário falar mais coisas sobre
    a empresa onde Carlos e seu pai trabalham, a segunda forma é mais indicada,
    caso contrário a primeira atenderá.
  \end{itemize}
\end{exmp}

Esta forma de tradução resolve diversos casos, mas não todos. Frequentemente,
queremos falar sobre situações em que não existem objetos definidos. Ou seja,
não queremos falar sobre um (ou um conjunto finito) de objetos conhecidos, mas
sim de vários (ou todos) os objetos que se enquadram em uma categoria

Por exemplo considere a frase ``Todas as rosas têm espinhos.'' Nesta frase não
estamos falando de uma rosa específica, nem mesmo de um conjunto de rosas, mas
de todas as rosas possíveis. 

Como não há objetos determinados, não podemos criar constantes para
representá-los. O que fazemos então é utilizar quantificadores e predicados para
``selecionar'' os objetos sobre os quais queremos falar. Se definirmos que $R/1$
significa ``é uma rosa'', e que $x$ é uma variável, então $R(x)$ significa que
``$x$ é uma rosa''. Usando os quantificadores podemos gerar novas expressões
como $\forall{x}R(x)$ (todo $x$ é uma rosa), $\exists{x}R(x)$ (ao menos um $x$ é
uma rosa), $\neg\forall{x}R(x)$ (nem todo $x$ é uma rosa), $\neg\exists{x}R(x)$
(nenhum um $x$ é uma rosa).

Entretanto, a tradução para a forma simbólica usando quantificadores exige
cuidado. Quando se usa o quantificador universal, é muito fácil escrever fórmula
mais ``fortes'' do que deveriam ser. Considere novamente a frase ``Todas as
rosas tem espinhos.''. Vamos definir $R/1$ como ``é uma rosa'' e $E/1$ como
``tem espinhos''. Como estas definições, poderíamos imaginar que a tradução
completa da frase seria $\forall{x}(R(x) \land E(x))$, mas não é o caso. A
fórmula $\forall{x}(R(x) \land E(x))$ deve ser lida como ``todo $x$ é uma rosa e
tem espinhos'' ou, de modo mais natural, ``todas as coisas são rosas com
espinhos''. Não é o que queremos dizer. Na verdade, o que queremos dizer é algo
mais paracido com ``se alguma coisa é uma rosa, então esta coisa tem espinhos''.
Esta ideia é traduzida como:
\[
  \forall{x}(R(x) \to E(x))
\]

Por outro lado, quando se usa o quantificador existencial é muito fácil escrever
fórmulas mais ``fracas'' do que deveriam ser. Considere a frase ``Existem aves
que não voam.'' Se definirmos que $A/1$ significa ``é ava'' e que $V/1$
significa ``voa'', e considerando o que discutimos sobre o quantificador
universal, talvez imaginássemos que a tradução completa da frase seria
$\exists{x}(A(x) \to \neg V(x))$. Novamente não é o caso. Esta fórmula deve ser
lida como ``existe alguma coisa que, se esta coisa é uma ave, então esta coisa
não voa.'' O problema aqui está no condicional, i.e., no ``se \ldots, então
\ldots''. Quando temos um condicional, i.e., $\alpha \to \beta$, se o
antecedente ($\alpha$) for falso então todo o condicional será
\textbf{verdadeiro}. Por essa razão, na fórmula $\exists{x}(A(x) \to \neg
V(x))$, se houver alguma coisa que não seja uma ave, este valor de $x$ fará com
que o condicional seja verdadeiro e portanto fará com que toda a fórmula seja
verdadeira, independentemente de qualquer outra coisa. Certamente não é isso o
que queremos dizer. O que queremos dizer está mais na linha de ``existe alguma
coisa que é uma ava e essa coisa não voa.'' Esta ideia é traduzida como:
\[
  \exists{x}(A(x) \land V(x))
\]

De modo geral, ao fazer a traduções o quantificador universal aparece junto com
o condicional, i.e., $\forall{x}(\alpha \to \beta)$, e o quantificador
existencial aparece junto com a conjunção, i.e., $\exists{x}(\alpha \land
\beta)$.


\begin{exmp}
  Traduza a frase ``Nem tudo que reluz é ouro.'' para a forma simbólica da
  Lógica de Primeira Ordem.
  
  Vamos definir:
  \begin{itemize}
  \item $R/1$ significa ``reluz''
  \item $O/1$ significa ``é ouro''
  \end{itemize}

  Assim a tradução fica:
  \[
    \neg\forall{x}(R(x) \to O(x))
  \]
  ou, aplicando equivalência de operadores seguida de DeMorgan:
  \[
    \exists{x}(R(x) \land \neg O(x))
  \]
\end{exmp}


\begin{exmp}
  Traduza a frase ``Todo estudante cursa ao menos uma disciplina.'' para a forma
  simbólica da Lógica de Primeira Ordem.

  Vamos definir:
  \begin{itemize}
  \item $E(x)$ significa ``$x$ é um estudante''
  \item $D(y)$ significa ``$y$ é uma disciplina''
  \item $C(x,y)$ significa ``$x$ cursa $y$''
  \end{itemize}

  Assim a tradução fica:
  \[
    \forall{x}(E(x) \to \exists{y}(D(y) \land C(x,y))
  \]
\end{exmp}

No exemplo anterior é possível mover o quantificador existencial para fora dos
parênteses sem alterar o significado da fórmula:
\[
  \forall{x}\exists{y}(E(x) \to (D(y) \land C(x,y))
\]

Entretanto, deve-se tomar cuidado para não ``cruzar'' os quantificadores. A
expressão $\forall{x}\exists{y}(E(x) \to (D(y) \land C(x,y))$ significa ``todo
estudante cursa alguma disciplina'', note que não é necessário que seja a mesma
disciplina para todos os estudantes, cada estudante pode cursar uma disciplina
diferente. Já a fórmula $\exists{y}\forall{x}(E(x) \to (D(y) \land C(x,y))$
significa que ``existe alguma disciplina que é cursada por todos os estudantes.
Neste caso todos os estudantes teriam que cursar a mesma disciplina. Uma
diferença significativa.


\subsection{Interpretações e Validade}
\label{sec:pl-interpret}

Em todas as traduções que fizemos na seção anterior, iniciamos definindo o
significado dos símbolos (constantes, funcionais, predicados) que iríamos usar.
O significado atribuído aos símbolos em uma fórmula (ou conjunto de fórmulas) é
chamado de uma \textbf{interpretação}. Formalmente, uma \emph{interpretação} é
definida como um domínio, $D$, e mapeamentos para todos os símbolos funcionais e
predicados.

\begin{defn}[Interpretação]
  Uma \textbf{interpretação} da Lógica de Primeira Ordem consiste em um domínio
  $D$ não vazio e mapeamentos para símbolos funcionais e predicados. Todo
  símbolo funcional de aridade $n$ é mapeado para uma função de $D^n$ para $D$,
  e todo símbolo predicado aridade $n$ é mapeado para uma função de $D^n$ para o
  conjunto composto pelos valores verdadeiro e falso.

  O domínio $D$ é o conjunto que contém os valores de todas as variáveis nas
  fórmulas da Lógica de Primeira Ordem e é chamado \emph{domínio da
    interpretação}.

  Para uma dada interpretação, a tabela-verdade de qualquer fórmula é definida
  pelas seguintes regras.

  \begin{enumerate}
  \item As tabelas verdadeiras para conectivos proposicionais aplicam-se para
    avaliar o valor de $\alpha\land\beta$, $\alpha\lor\beta$, $\alpha\to\beta$ e
    $\neg\alpha$.

  \item $\forall{x}\alpha$ é verdadeiro se $\alpha$ for verdadeiro para qualquer
    elemento de $D$ como valor de $x$ nas ocorrências livres de $x$ em $\alpha$.
    Caso contrário, $\forall{x}\alpha$ é falso.

  \item $\exists{x}\alpha$ é verdadeiro se $\alpha$ for verdadeiro para pelo
    menos um elemento de $D$ como valor de $x$ nas ocorrências livres de $x$ em
    $\alpha$. Caso contrário, $\exists{x}\alpha$ é falso.
  \end{enumerate}
\end{defn}




\subsection{Exercícios}
\label{sec:pred-calc-execises}


\begin{exercise}
  Indique quais das sequências de símbolos abaixo representam fórmulas
  bem formadas da lógica de predicados de 1\textordfeminine\ ordem.
  Os símbolos $a$ e $b$ são constantes; $f/1$ e $g/2$ são símbolos
  funcionais e $P/1$, $R/2$ e $Q/3$ são predicados.

  
  \begin{multicols}{2}
    \begin{enumerate}
    \item $Q(a)$
    \item $P(y)$
    \item $P(g(b))$
    \item $\neg R(x, a)$
    \item $Q(x, P(a), b)$
    \item $P(g(f(a), g(x, f(x))))$
    \item $Q(f(a), f(f(x)), f(g(f(z), g(a, b))))$
    \item $R(a, R(a, a))$
    \item $R(a, g(a, a))$
    \item $g(a, g(a, a))$
    \item $\forall x.\neg P(x)$
    \item $\neg R(P(a), x)$
    \item $\exists a.R(a, a)$
    \item $\exists x.Q(x, f(x), b) \to \forall x.R(a, x)$
    \item $\exists x.P(R(a, x))$
    \item $\forall R(x, a)$
    \item $a \to P(b)$
    \item $R(x, b) \to \exists y.Q(y, y, y)$
    \item $R(x, b) \lor \neg\exists y.g(y, b)$
    \item $\neg y \lor P(y)$
    \item $\neg\neg P(a)$
    \item $\neg\forall x.\neg P(x)$
    \item $\forall x.\exists y.(R(x, y) \to R(y, x))$
    \item $\forall x.\exists y.(R(x, y) \to (R(y, x) \lor (f(a) = g(a, x))))$
    \end{enumerate}
  \end{multicols}
\end{exercise}


\begin{exercise}
  Qual é o valor lógico de cada uma das fórmulas abaixo, na lógica de
  predicados, na interpretação em que o domínio é o conjunto dos
  números inteiros, $O(x)$ é ``$x$ é ímpar'', $L(x)$ é ``$x < 10$'' e
  $G(x)$ é ``$x > 9$''?

  \begin{multicols}{2}
    \begin{enumerate}
    \item $\exists x.O(x)$
    \item $\forall x.[L(x) \to O(x)]$
    \item $\exists x.[L(x) \land G(x)]$
    \item $\forall x.[L(x) \lor G(x)]$
    \item $\forall x.[L(x) \to \neg G(x)]$
    \item $\forall x.[\neg L(x) \to G(x)]$
    \end{enumerate}
  \end{multicols}
\end{exercise}


\begin{exercise}
  Usando os símbolos predicados mostrados abaixo e os quantificadores
  apropriados, transcreva cada sentença em português dada abaixo como
  uma fórmula na lógica de predicados.

  \begin{itemize}
  \item $B(x)$ é ``$x$ é uma abelha''
  \item $F(x)$ é ``$x$ é uma flor''
  \item $L(x,y)$ é ``$x$ ama $y$''
  \end{itemize}

  \begin{multicols}{2}
    \begin{enumerate}
    \item Todas as abelha amam todas as flores.
    \item Algumas abelhas amam todas as flores.
    \item Todas as abelhas amam algumas flores.
    \item Toda abelha odeia\footnote{Para este exercício considere que
        ``odeia'' e ``não ama'' são sinônimos.} alguma flor.
    \item Todas as abelhas odeiam apenas flores.
    \item Apenas abelhas amam flores.
    \item Toda abelha ama apenas flores.
    \item Nenhuma abelha ama apenas flores.
    \item Algumas abelhas amam algumas flores.
    \item Algumas abelhas amam apenas flores.
    \item Toda abelha odeia todas as flores.
    \item Nenhuma abelha odeia todas as flores.
    \end{enumerate}
  \end{multicols}
\end{exercise}


\begin{exercise}
  Considere as seguintes definições:
  \begin{multicols}{3}
    \begin{itemize}
    \item $A(x)$: $x$ é um aluno
    \item $P(x)$: $x$ é um professor
    \item $D(x)$: $x$ é uma disciplina
    \item $M(x,y)$: $x$ é o professor de (da disciplina) $y$
    \item $T(x)$: $x$ é inteligente
    \item $C(x,y)$: $x$ cursa (a disciplina) $y$
    \item $R(x,y)$: $x$ admira $y$
    \item $L(x,y)$: $x$ ama $y$
    \item $V(x,y)$: $x$ foi aprovado em (na disciplina) $y$
    \item $p$: Paulo
    \item $c$: Carlos
    \item $j$: Joana
    \item $f$: Flávia
    \item $g$: Geometria
    \item $a$: Álgebra
    \end{itemize}
  \end{multicols}
  Utilizando estas definições codifique (traduza para a forma
  simbólica) as sentenças abaixo.

  \begin{enumerate}[label={(\alph*)}]
  \item Todo aluno é inteligente.
  \item Alguns professores são inteligentes.
  \item Todo aluno que cursa Álgebra é inteligente.
  \item Nenhum professor que ministra Álgebra é inteligente.
  \item Apenas os professores que ministram Álgebra são inteligentes.
  \item Todos os professores admiram os alunos inteligentes.
  \item Todo professor admira algum aluno inteligente.
  \item Todos os alunos inteligente admiram os professores de Álgebra.
  \item Ninguém admira os professores de geometria.
  \item Paulo admira os alunos que foram aprovados em Álgebra.
  \item Alguns professores medíocres\footnote{Considere que
      ``medíocre'' é o mesmo que ``não inteligente''.} não admiram
    nenhum aluno.
  \item Carlos foi aprovado em Álgebra mas não em Geometria.
  \item Uma condição necessária para cursar Álgebra é ter sido
    aprovado em Geometria.
  \item Flávia admira os alunos que foram aprovados em Álgebra e em
    Geometria.
  \item Algum aluno que cursa Geometria ama Joana.
  \item Paulo cursa as mesmas disciplinas que Flávia.
  \item Todos os professores admiram Flávia.
  \item Nenhum aluno admira apenas os professores de Geometria.
  \item Todo aluno admira os professores da disciplina que cursa.
  \item Joana admira todos os alunos do professor de Geometria.
  \item Joana ama algum aluno que cursa Álgebra e que já foi aluno do
    professor de Geometria.
  \item Existe um professor que admira apenas os alunos que já foram
    aprovados em todas as disciplinas.
  \item Alguns alunos admiram apenas os professores que admiram a si
    mesmos.
  \item Todos os professores inteligentes admiram os alunos que já
    foram aprovados em Álgebra e Geometria.
  \item Alguns alunos de Geometria admiram os alunos de Álgebra que
    Carlos admira.
  \item Todos os alunos de Geometria admiram os alunos de Álgebra que
    o professor de Geometria admira.
  \end{enumerate}
\end{exercise}



%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "../ilm-book"
%%% ispell-local-dictionary: "brasileiro"
%%% End:


%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "../ilm-book"
%%% ispell-local-dictionary: "brasileiro"
%%% End:
